---
layout: default
title: "4. Matrix addition & subtraction"
parent: "Operations on two matrices"
nav_order: 6
---

# 4. Matrix addition & subtraction
행렬의 덧셈과 뺄셈

> 행렬의 덧셈과 뺄셈은 **같은 크기의 행렬**에 대해서만 수행가능 하다

---

## Matrix addition
행렬 덧셈

$$
A + B = \begin{pmatrix}
a_{11} + b_{11} & a_{12} + b_{12} & \cdots & a_{1n} + b_{1n} \\
a_{21} + b_{21} & a_{22} + b_{22} & \cdots & a_{2n} + b_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} + b_{m1} & a_{m2} + b_{m2} & \cdots & a_{mn} + b_{mn}
\end{pmatrix}
$$


## Matrix subtraction
행렬 뺄셈

$$
A - B = \begin{pmatrix}
a_{11} - b_{11} & a_{12} - b_{12} & \cdots & a_{1n} - b_{1n} \\
a_{21} - b_{21} & a_{22} - b_{22} & \cdots & a_{2n} - b_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{m1} - b_{m1} & a_{m2} - b_{m2} & \cdots & a_{mn} - b_{mn}
\end{pmatrix}
$$

---

## 결합법칙
- 행렬 덧셈은 결합 법칙이 성립한다

$$(A + B) + C = A + (B + C)$$

---

### 결합법칙 증명 계산
$$
A = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 3 & 4 \end{pmatrix}, \quad
B = \begin{pmatrix} 5 & 6 \\ 7 & 8 \end{pmatrix}, \quad
C = \begin{pmatrix} 9 & 10 \\ 11 & 12 \end{pmatrix}
$$

---

- $$(A + B) + C$$ 계산

$$
A + B = \begin{pmatrix} 1+5 & 2+6 \\ 3+7 & 4+8 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 6 & 8 \\ 10 & 12 \end{pmatrix}
$$

$$
(A + B) + C = \begin{pmatrix} 6+9 & 8+10 \\ 10+11 & 12+12 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 15 & 18 \\ 21 & 24 \end{pmatrix}
$$

---

- $$A + (B + C)$$ 계산

$$
B + C = \begin{pmatrix} 5+9 & 6+10 \\ 7+11 & 8+12 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 14 & 16 \\ 18 & 20 \end{pmatrix}
$$

$$
A + (B + C) = \begin{pmatrix} 1+14 & 2+16 \\ 3+18 & 4+20 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 15 & 18 \\ 21 & 24 \end{pmatrix}
$$

---

- 결론

$$
(A + B) + C = A + (B + C) = \begin{pmatrix} 15 & 18 \\ 21 & 24 \end{pmatrix}
$$

---

## 행렬 뺄셈과 결합법칙
- 행렬 뺄셈은 결합법칙이 성립하지 않는다
- 행렬 뺄셈은 결합 방향에 따라 결과가 달라진다

---

## 뺄셈은 결합법칙이 성립하지 않는 이유

- $$(A - B) - C$$ : 먼저 A에서 B를 빼고, 그 결과에서 C를 다시 뺌
- $$A - (B - C)$$ : 먼저 B에서 C를 빼고, A에서 그 결과를 뺌

---

## 뺄셈에서 결합법칙이 성립하지 않는 이유 예시

$$
A = \begin{pmatrix} 5 & 7 \\ 3 & 2 \end{pmatrix}, \quad
B = \begin{pmatrix} 2 & 3 \\ 1 & 4 \end{pmatrix}, \quad
C = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 1 & 1 \end{pmatrix}
$$

---

- $$(A - B) - C$$ 계산

$$
A - B = \begin{pmatrix} 5-2 & 7-3 \\ 3-1 & 2-4 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 3 & 4 \\ 2 & -2 \end{pmatrix}
$$

$$
(A - B) - C = \begin{pmatrix} 3-1 & 4-2 \\ 2-1 & -2-1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 & 2 \\ 1 & -3 \end{pmatrix}
$$

---

- $$A - (B - C)$$ 계산

$$
B - C = \begin{pmatrix} 2-1 & 3-2 \\ 1-1 & 4-1 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 3 \end{pmatrix}
$$

$$
A - (B - C) = \begin{pmatrix} 5-1 & 7-1 \\ 3-0 & 2-3 \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 4 & 6 \\ 3 & -1 \end{pmatrix}
$$

--

- 결과 비교

$$
(A - B) - C = \begin{pmatrix} 2 & 2 \\ 1 & -3 \end{pmatrix} \neq
A - (B - C) = \begin{pmatrix} 4 & 6 \\ 3 & -1 \end{pmatrix}
$$

---

- 결론

> 행렬 뺄셈은 결합법칙이 성립하지 않음

---

## Vector subtraction
벡터의 뺄셈
> - 두 벡터 $$\vec{a}$$와 $$\vec{b}$$의 뺄셈은
> - 한 벡터에 다른 벡터의 반대 방향 벡터를 더하는 것과 같다

## $$\vec{a} - \vec{b}$$

- 벡터 $$\vec{a}$$에서 벡터 $$\vec{b}$$를 빼는 것은 벡터 $$\vec{a}$$에 벡터 $$\vec{b}$$의 반대 방향인 $$-\vec{b}$$를 더하는 것과 같다

$$
\vec{a} - \vec{b} = \vec{a} + (-\vec{b})
$$

---

### 결과
벡터는 $$\vec{b}$$의 끝점에서 $$\vec{a}$$의 끝점을 향하는 벡터가 된다

---

- 2차원 평면 위의 두 벡터 $$\vec{a} = (2, 1)$$ 와 $$\vec{b} = (10, -3)$$ 가 있다고 가정

$$
\vec{a} - \vec{b} = (2, 1) - (10, -3) = (2 - 10, 1 - (-3)) = (-8, 4)
$$

---

- 벡터 $$(-8, 4)$$ 는
- 점 $$(10, -3)$$에서 시작하여 점 $$(2, 1)$$을 향하는 벡터

---

## $$\vec{b} - \vec{a}$$

반대로 벡터 $$\vec{b}$$에서 벡터 $$\vec{a}$$를 빼는 것은, 벡터 $$\vec{b}$$에 벡터 $$\vec{a}$$의 반대 방향인 $$-\vec{a}$$를 더하는 것과 같다

$$
\vec{b} - \vec{a} = \vec{b} + (-\vec{a})
$$

### 결과
벡터는 $$\vec{a}$$의 끝점에서 $$\vec{b}$$의 끝점을 향하는 벡터가 된다

---

- 2차원 평면 위의 두 벡터 $$\vec{a} = (2, 1)$$ 와 $$\vec{b} = (10, -3)$$ 가 있다고 가정

$$
\vec{b} - \vec{a} = (10, -3) - (2, 1) = (10 - 2, -3 - 1) = (8, -4)
$$

---

- 벡터 $$(8, -4)$$는
- 점 $$(2, 1)$$에서 시작하여 점 $$(10, -3)$$을 향하는 벡터

---

> **두 연산의 결과 벡터는 크기는 같지만 방향이 정반대**

$$
\vec{a} - \vec{b} = -(\vec{b} - \vec{a})
$$

이는 **뺄셈의 교환 법칙이 성립하지 않기 때문**이며, **벡터의 시작점과 끝점이 서로 바뀌기 때문**이다
